【Respect】40年來每日種一棵樹 印男將荒地變樹林讓大象老虎棲息

1個人，40年，1個樹林。在人類一直剝削大自然的殘酷環境之中，有一個人憑自己一雙手，40年來每日種一棵樹，居然將荒洲變成茂密樹林。最近一套紀錄片講述這位「樹林之男」的綠色魔法，他拍拍粗壯的樹幹，仍然找得到他種下的第一棵樹屹立之處。

印度阿薩姆（Assam）是全球最大的河流島，1979年島上一場極端乾旱和氾濫使環境驟變荒蕪。當時年僅16歲的島民柏央（Jadav Payeng）立志要拯救家園，他開始每天在貧瘠的土地上種一顆樹。39年後的今天，他的樹林已經超過550公頃面積，比紐約中央公園還要大，還成為了孟加拉虎、犀牛、禿鷲和115頭大象的棲息地。

現年55歲的柏央指，樹林裏的動植物都是他的家人，至今還認得當初種的第一棵樹，他說自己會繼續種樹，直至「最後一口氣」為止。一名記者最先發現他的驚人成就，並廣泛報道，令柏央被稱為「樹林之男」，2015年他獲印度政府頒發蓮花士勳章公民榮譽奬，不少科學家也讚揚他的付出，到最近仍然有人為他拍攝紀錄片，講述他的工作。

雖然島上的生活逍遙自在、與世無爭，但柏央和這個茂密的樹林現在也面對威脅－－偷獵者和伐木者。柏央說：「人類會消耗一切，直到甚麼都不剩。面對人類，沒有東西是安全的，連老虎、大象也是。我告訴人們，砍伐這些樹對你沒有好處，你砍這些樹之前除非砍了我。」

偉大

在香港會俾人恥笑 戇鳩

好撚勁...40年黎慢慢睇住一棵棵樹變做一個森林

係香港塊地神早比人收黎起樓了

偉人
16歲志立拯救自己地方

森之妖精

好偉大

台灣有個又係好痴線
用佢幾億身家去種樹
成世人都係度種樹
嗰仔又返黎種埋一份

印度終於有好人新聞

點解唔一日種兩棵

冚家剷泥齊種樹

佢有資格成為森林國王
所有動物臣服於佢

呢啲人先有資格講環保

錯啦係香港你會被人告

大財團要斬你阻到佢咩

Agger
條友日曬雨淋風雨不改日日種 用成世人黎保育地球
出面d環保撚？

點解你老母會生咗你出黎

犧牲自己既人先值得尊敬
香港係慷他人之慨

香港會跟住用逆權侵佔
拎左塊地做大地主

d 寮屋咪就係咁囉

真係堅犀利

On9

要勁過美斯先可以講波

佩服

勁

種樹王

五毛「一座大山」（25樓）

做得五毛果然個心都黑個正常人

原來係你 耕助ho ball

明明個塊地本來乜都冇 種樹係違反自然規律 破壞大自然

四十年種一個樹林 人類要剷 幾日甚至更少時間就可以剷曬....

南生圍

我係度諗啲樹苗要點預備？佢都要好大量嘅樹苗喎

唔搞女人 搞下樹同大笨象咪幾好

真正環保人士

德魯依

熄冷氣救地球

港豬冇見識，咪笑尻人地喇

算啦 熄下冷氣當自己做咗環保㗎啦

你老母生你出黎都係違反自然規律 破壞大自然呀 縮返入你老母個西到啦 屌你個屎忽凍冰冰

冇質素 連基本反駁既論點都攞唔到出黎 廢柴

印度難得嘅真漢子

諗起超時空之鑰個機械人

遲下地產商一把火冚家燒曬黎起樓

跟住比商家知道咗 用40日同佢剷平

喺香港無可能做到

如果無睇錯，好似係一場極端天氣打亂咗本身個生態喎

佢只不過係補救返當地個生態系統，唔算違反規律掛

btw，大家理性討論

只係係人類角度呢種自然現象叫打亂 都係一樣種樹只係你覺得叫補救 種樹搞到其他動物多左 佢地食咩？ 咪食晒原本係個到住既生物 令生態系統同食物鏈失衡 後果係可以大到滅種另一種生物 係我眼中 咁樣先係真正打亂大自然

山林道

香港都有好多人幫馬會鋪草皮

講咗當做咗

人類死晒生態系統咪平衡

4年前訪問

其實我覺得話咁叫打亂大自然都幾格硬黎講 而且得個講字無證據證明到
至少植樹明顯可以減輕沙漠化 令塊地有營養可以種野 仲可以美化環境 改善空氣等等

又係呢d人係萬物之靈既觀念，人類大撚晒咩
臣服，統治

真正印度人

面對人類，沒有東西是安全的

唔願信命甜心早註定...

睇完好感動

係咪覺得識抽秤人 舉一反三好醒

物擇天競 適者生存

其實以我哋人類嘅角度 的確係好難去理解咩先至係 自然嘅法則 尤其是我哋人類本身所做嘅事 好多時都係自然界唔存在嘅嘢

正如你所講 或者個場自然現象只不過係自然循環嘅其中一種變化 對於自然生態係毫不出奇嘅事 自然嘅循環令到果度嘅環境不再適合原本嘅動植物 但同時間呢種自然循環嘅消失 亦都可能會發生咗你提及嘅生態同食物鏈失衡（原生動植物嘅消失/遷徙）但我哋亦都無從得知果個地方繼續荒蕪落去 又會唔會導致某種當地附近生態圈獨有嘅動植物消失（因為現實係個位哥仔種咗樹 我哋睇唔到無種樹嘅後果）
定還是本身物種滅絕同地區性生態系統失衡都係自然嘅規則嚟？哪怕無人類干涉其中？

又或者換個角度睇 人類又應唔應該將自身抽離自然咁睇？ 如果抽離咗 咁人類對於大自然嘅生態系統理所當然係 外來干涉者 但係如果本身人類就係大自然嘅一部份 咁人類做嘅嘢 又係唔係違反自然呢？
定還是 人類長久以嚟嘅活動本身就係自然一部份？

例子有 古人半遊牧半農耕時 會先將樹林一舉燒毀
藉以取得木灰所提供嘅養分 到養分耗盡 再另闢新地 將舊地放生 如此重複從而得到可持續嘅生存空間

如果有講錯或者冒犯之處 請指正同屌得細力啲

妳講緊人類 快d自x。

愚公種樹

點會得個講字 文章都有講多左其他大型動物過去 多左負荷會令到食物鏈低佢地一層既生物減少 再低一層既生物又會因為天敵減少而數量增加....惡性循環 呢種失衡係好reasonable
好多國家都有政策嚴禁所有有機會另佢地自然生態失衡既野入境,例如種子, 驚你帶左D外來物種入境,親身經歷甚至係鉛筆都沒收, 因為係木造
正如幾十年前大家都覺得山火係破壞大自然, 到呢十幾年先重新被正視番山火對大自然既好處

森林魔法師

唔種多d
唔係到時邊夠斬黎用

明明係我無啦啦比人叫縮返入老母個西到 但點解反而你會覺得我係抽秤人個個?
所以比人強姦應該乖乖配合 反抗應該要比人拉

都冇錯 只係角度既問題 我只係睇唔過眼好多人自以為做緊好事 自我感覺良好 單單係好主觀咁覺得後果係好就去做 仲要覺得呢種行為係拯救 根本係自私因為忽略左同一個環境下一齊生存既其他物種

人擇必然係錯?

印度唯一好人

其實我覺得就算係咁都好過維持荒廢爛地無任何生物
你既推測雖然合邏輯但根本無人可以準確預測到會咁走落去 個自然機制比想像中複雜
佢咁做唔係破壞本身已經存在既平衡 而係創造一種生態再睇下維唔維持到平衡
就算唔得都唔係破壞緊環境

好慘 種樹比人斬比人利用

辛苦晒

細有細做 大有大做唔得咩
除非係d極端環保撚就話抵屌姐
係又屌唔係又屌

上面成班話偉人
試下係香港咁做
連登仔肯定第一堆人笑柒人地先
再冷言冷語嘲諷人地環保撚
算鳩數啦

好型

試圖「拯救」大自然既層面上，係

一個凡人造出一個森林，佢已經稱得上係神

叫我?

汝家池塘多鮫魚

每日種一棵樹 同 每日儲一蚊
係兩個唔同嘅概念黎

種第一棵樹 用嘅樹苗點黎?
第二/三棵 又咪係同一批樹苗
唔通下下散買咩

春天種 就適合生長
冬天種 就隨時收皮~

冇人話佢唔偉大
但實情有冇一日一棵咁偉大 我就唔知喇

首先，荒漠唔等於荒廢爛地，有好多生物只係適合係荒漠生存 仙人掌蠍子響尾蛇等等 。同埋即使係荒廢爛地，都唔會無任何生物，街市後巷都一樣有曱甴老鼠，覺得好只係你覺得既個人意見。
你所講既「創造」係主觀，客觀既係叫干預，呢種干預係我眼中叫「破壞」。
同埋我冇話佢破壞緊環境，我係話佢破壞自然平衡。因為自然現象而令舊有既自然生態消失本身已經係一種新既自然生態，所以「創造一種生態」係自以為神既所為

「人類會消耗一切，直到甚麼都不剩。面對人類，沒有東西是安全的，連老虎、大象也是。我告訴人們，砍伐這些樹對你沒有好處，你砍這些樹之前除非砍了我。」

可以稱為神

香港人士臭又臭

分分鐘佢死左之後比人斬撚哂

Salute

計埋果啲中途壞死嘅樹

你係咪中二病？

個比喻柒到咁, 我係你就縮番入你老母個西度

如果中國有人肯做就好，反正鄉下冇人住

連認真討論都唔得 你先係中二病

我有咁大塊地我都會咁做啦

Respect

咁既post 得咁小人
連登仔 真係

不停入森林做種植工作，隻孟加拉虎唔會攻擊佢咩

其實咁鍾意笑人同怕比人笑,好難成事

點解每日唔死多個on9

揾人燒咗個森林起樓ok?

但喺上述情況嗰度本身就唔係沙漠地帶
點會有仙人掌嗰啲呢？
而目assam氣候係適合好多野生動物居住
嗰一帶本身就多大型動物 以犀牛聞名
所以佢種返啲樹係令佢地多返個棲息地
講真如果嗰個地方係唔啱種嘢
佢幾努力都種唔出 就好似非洲某啲地區咁

係一個荒蕪之地種樹叫破壞自然
咁用電話電腦上連登叫咩？？？

垃圾環保撚應該要比鏽鋼飲管隊穿個喉嚨

偉大
自己家園自己救

一棵40年嘅大樹賣到起碼10萬 賣畀人做木材
睇住一上新聞 其他印度佬就走去偷樹

諗緊點屌

連登仔口中既人類毒瘤

種唔難，培養一棵樹先難

現代的阿當

如果我係隻老虎，我會召集所有動物幫佢開路同淋水

天使

柏央說：「人類會消耗一切，直到甚麼都不剩。面對人類，沒有東西是安全的，連老虎、大象也是。我告訴人們，砍伐這些樹對你沒有好處，你砍這些樹之前除非砍了我。」

型到

啲人肯定等佢死左即刻去斬

講個秘密俾你聽
人都係大自然一部份
由猩猩進化上嚟
一樣都係動物
唔需要用造物主眼光望世界

點樣每日搵一棵樹苗？

點解咁得閒唔駛番工ge?

岩岩睇完叫人唔好開冷氣個傻尻環保撚po

唔撚洗返工
係人都得啦

佢叫我用小啲樹木相關既產品或者保育我會二話不說咁照做 太偉大喇

大德魯伊

連登仔: 做嚟都無用啦，環保得一種方法就係消滅所有人類，環保跟本就ON9

40年前做一定俾而家既連登仔笑，40年後就俾連登仔推到過千正評，所以一路都唔明連登個正負評系統係有問題，定我誤會連登仔睇POST淨係識跟人正負評

師傅，你搞錯左一樣野！ 人類都係大自然一部分

愚公植樹

連登仔東方不敗

梗係即刻斬死佢高效率啲啦

人地諷刺緊環保撚偽善呀
行埋啲濕鳩政策
講乜撚野波呀
柒少陣當幫忙啦你

其實你主觀覺得佢做得錯已經無咩討論空間

你既推論都無統計資料去支持你講既生態系統惡化問題

你就不停講話佢好心做壞事

支那狗就不停伐木起樓賺幾億黑錢

你老母仲On9
搵條賤畜射埋D垃圾精溝埋D垃圾DNA
生左你件廢柴出黎

一定係假，印度人只識強姦。

呢個先係真正嘅地球人 我地全撚部係外星人, 侵略者

你都只係主觀咁覺得佢做得啱 冇分別
其他既推論又有統計資料去支持？睇唔到

有無教學點種第一棵樹，咁既環境都幾難搞

地產佬一晚就燒清光 d樹啦，種條毛咩

又係時候反省下 自己日日返工放工做乜鳩

佢有俾其他科學家讚揚已經有人支持到佢做既野係正面

你呢？

係香港做的確係on9

佢做緊既野就好似港共每日150人，到幾十年後支那人就會多到成個港島咁

紙上談環保 同 實際做環保既方便

雖然好討厭印度人，但呢個印度阿叔真係值得尊敬

樹界降誕

地球第一棵樹都係靠「colonisation 」咁出現
唔係靠空彈出黎

以為自己好有道理
做埋d暑期作業再講啦

德魯伊

終於唔係強姦

揚左會唔會俾佢d同胞斬撚晒d樹賺錢…

啲樹苗點嚟？ 一定係佢強姦咗棵樹 棵樹生啲苗出嚟

此路是我開，此樹是我栽

如果佢種嘅唔係exotic/aggressive species應該問題不大 大自然會自己balance

btw要講破壞自然平衡香港政府做得最叻 話就話係綠化 但就種到全座山都係pioneer trees 以為成座山綠油油好好 但其實根本對生態冇好處